\documentclass[12pt,a4j,dvipdfmx]{jsarticle}

%
% head tex
\include{head.tex}

% header footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{{\large 計算機プログラム集 $\frac{1}{NN}$}} %ヘッダ左
\chead{} %ヘッダ中央
\rhead{{\footnotesize \today}} %ヘッダ右．コンパイルした日付を表示
\lfoot{} %フッタ左
\cfoot{\thepage} %フッタ中央．ページ番号を表示
\rfoot{\scriptsize \textcopyright 2024 \textit{Makinori Ikegami}} %フッタ右

\setlength{\abovecaptionskip}{0pt} % caption margin

\pagenumbering{gobble} %

\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pxjahyper}

%\usepackage{xcolor}
\usepackage{verbatim}

\usepackage[at]{easylist}

\usepackage{titling}

\newcommand{\partic}[1]{
  \centerline{\texttt{\Large {#1}} \newline} 
  }


%%%% document

\begin{document}


\title{\vspace{-4em} 計算機プログラム集 $\frac{1}{NN}$}
\date{\today}
\author{
  \ruby{池上 蒔典}{いけがみ まきのり}
  $\langle$\href{mailto:maau3p@gmail.com}{maau3p@gmail.com}$\rangle$
  % \thanks{My Personal Portal Site : \href{https://i-makinori.gitlab.io/}{https://i-makinori.gitlab.io/}}
}

%\maketitle

\begin{multicols}{2}

\section*{ランチャースクリプト}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=3.8cm]{../assets/launcher-artworks.png}
  \label{fig:launcher}
  \caption{ランチャースクリプトの実行画面}
\end{figure}

プログラムを実行するためのプログラム(ランチャー, Launcher)です。
もしも、上図の様な画面がディスプレイに表示されていなかった場合には、デスクトップ画面上にある
 \verb|Launcher.sh| を実行することで、表れるかと思います。

ランチャー起動時にランチャー画面内のボタンを押すと、そのボタンに対応したプログラムが実行されます。


% \url{https://gitlab.com/i-makinori/exhibition-artworks-things}

\section*{作者について}

名をば 池上 蒔典(いけがみ まきのり) と申します。

主に数学やプログラミングなどをしています。

記号処理、数式処理、物理シミュレーション、計算機設計、知的エージェントについて、 等には特に関心があると思われます。

\begin{description}
\item[] Email \\ $\langle$ \url{maau3p@gmail.com} $\rangle$
\item[] Personal Portal Site \\ \url{https://i-makinori.gitlab.io/}
\item[] 携帯電話 \\ 080-6997-1439
\end{description}


{\footnotesize
  (※. お仕事を募集中です。
  何かお困りの事などがありましたら、連絡を下さいませ。
  計算機設計、プログラミング、数学的何かが関わることなどでは、特に能力を発揮しやすいと思います。)
}


\columnbreak

\section*{力学計算・投影Utility}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=3.8cm]{../assets/collision.png}
  \label{fig:3d-program1_2022-}
  \caption{力学計算・投影Utility (2022-)}
\end{figure}

物理シミュレーションや、物理シミュレーション向けのプログラミングツール群のようなものを、
Common Lisp と OpenGL で書いています。  
線形代数演算、Quaternion、衝突判定(の一部)、バネの連結モデル、
万有力学モデルなどを定義・実装しています。

自然や学問への理解をより深めたいという動機から開発を開始したものだと思います。


\subsection*{操作方法}


\begin{description}
\item[] 画面中で
\item[] \verb|Escape|キー押下 \\
  プログラムを終了します。
\item[] マウスの左中右のボタンを押しながら
\item[] ドラッグしたり、ホイールを動かすなど。 \\
  視点が動きます。
\item[] \verb|↑,↓,←,→,PageUp,PageDown|キー押下 \\
  視点が動きます。
\item[] \verb|p|キー押下 \\
  シミュレーション内部の時間を停止/再開できるプログラムもあります。
\item[] \verb|w,s,a,d,e,z|キー押下 \\
  オブジェクトの軸が回転するプログラムもあります。
\end{description}

Ref: \url{https://i-makinori.gitlab.io/nilbilus/20221207_devreport.html}

\columnbreak


\section*{コインを集める横スクロールゲーム}

\begin{figure}[H]
  \centering
  % width=\linewidth
  \includegraphics[height=3.8cm]{../assets/coin_gather_game.png}
  \label{fig:coin_gather_2017}
  \caption{コインを集めるな横スクロールゲーム 及び Neural Network エージェント(2017)}
\end{figure}

PythonとSDLで、コイン(黒色から変色してゆく点)を集めるゲームを実装しました。
ゲーム内のエージェントのニューラルネットワークを搭載し、
教師あり学習(矯正)をすることができるようになっています。

\subsection*{ゲームの操作方法}

\begin{description}
\item[] 画面中で
\item[] \verb|Escape|キー押下 \\
  プログラムを終了します。
\item[] \verb|↑,↓,←,→|キー押下 \\
  エージェントを動かします。
\end{description}

\subsection*{ニューラルネット版の操作方法}

\begin{description}
\item[] 画面中で
\item[] \verb|Escape|キー押下 \\
  プログラムを終了します。
\item[] \verb|x|キー押下しながら、\verb|↑,↓,←,→|キー押下 \\
  矯正信号をエージェントに入力します。
\end{description}

暫く矯正信号の入力を続けると、エージェントの行動パターンが変わります。 \\
%これは、矯正信号の入力時に、エージェントが観測する環境に対するエージェントの行動の入出力の差異から、内部パラメーターを更新する為です。

エージェントは環境観測に応じる行動出力により動き廻るのですが、
教師信号入力時にはその時の環境観測に対する理想的な行動がエージェントに示されます。
理想的な行動出力値と実際の行動出力値の差分値を、エージェントの行動出力の層に入れて、
誤差逆伝播法という方法で内部パラメータを更新します。

この計算を繰り返すことで学習(矯正)が進行し、行動パターンも変化してゆきます。


Ref: \url{https://gitlab.com/i-makinori/coin_gather_game}

\columnbreak


\section*{因数分解証明探索プログラム}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=3.8cm]{../assets/proof_factorization.png}
  \label{fig:proof_factorization}
  \caption{因数分解探索プログラム(2023)}
  %因数分解の証明を探索します。\\
\end{figure}

\subsection*{REPLの操作方法}

REPLとは、操作用の窓口のことです。

画面中にカーソルを置き、\\
\verb|開始式を入力して下さい[N]>> | \\
\verb|終了式を入力して下さい[N]>> | \\
などが最下行に表示されているときに、

\begin{description}
\item[] \verb|quit|を入力して \verb|Enter| \\
  プログラムを終了します。
\item[] \verb|(a + b)| や \verb|(b + a)| 
\item[] などの、式を入力して \verb|Enter| \\
  開始式、終了式が設定されます。
  両式が式として認められると探索をして、
  その探索結果を印字します。
  そして、次の繰り返しに移行します(Loop)。
\end{description}

\subsection*{今後の開発方針}
因数分解証明探索プログラムは、代数系定理証明プログラムの開発のごく一端です。
今後は、代数系プログラムとしては、自然数の実装や、自然数などへの加減乗除(\verb|＋,−,×,÷|)などの初等的な事柄から、
証明プログラムとしては、小定理の自動生成、変換パターン入力に共通する規則(性)の抽出による帰納的学習、などを設計・実装したいと考えています。
適用先としては、理由付きで間違えを指摘してくれる対話的な開発システム・相互教育システム、現実世界の現象に論理的整合に対処できるロボット、などが考えられます。

Ref: \url{https://gitlab.com/i-makinori/proof-algebra/}


\end{multicols}

\end{document}
